\chapter{Conclusion}

\label{S.conclu}

Après un bref passage en revue de l'écosystème Kappa et de l'utilisation de l'interprétation abstraite pour extraire les propriétés des réseaux d'interactions biomoléculaires, le langage Kappa a été présenté plus en détail, ainsi qu'une analyse statique pour détecter parmi un ensemble de motifs d'intérêt  lesquels peuvent potentiellement apparaître dans des complexes biochimiques dans une trace d'exécution d'un modèle.

Du point de vue de l'utilisateur, cette analyse permet de trouver -- ou de retrouver~-- des propriétés structurelles sur les différentes configurations des occurrences des protéines au sein des complexes biochimiques~: elle détecte quelles sont les relations entre l'état des sites des occurrences d'une protéine (Est-ce que tel site peut être lié sans que tel autre le soit ? Est-ce que ce site peut être lié sans être phosphorylé ?)~; elle permet de vérifier si deux occurrences de protéines liées entre-elles sont, oui ou non,  nécessairement localisées au même endroit au sein d'une hiérarchie statique de compartiments~; elle analyse si une occurrence de protéines peut être doublement liée à une autre ou si elle peut être liée à deux occurrences  différentes de protéines. En plus, de permettre la détection de règles mortes, qui ne pourront jamais être appliquées dans le modèle, le résultat est présenté graphiquement sous la forme de lemmes de raffinement, ce qui le rend compréhensible et facilement utilisable pour des analyses ultérieures.  Il est ensuite possible de se concentrer sur le comportement des occurrences d'une protéine en particulier et d'obtenir un système de transitions pour décrire leurs changements potentiels de configuration.

Cette analyse passe à l'échelle de grands modèles. Cependant, pour ceux-ci, le temps de calcul reste trop important pour permettre une analyse interactive et sans latence pendant l'écriture même des modèles.
Une formulation du calcul du plus petit point fixe abstrait sous forme de résolution de clauses de Horn pourrait donner lieu à une analyse incrémentale. Celle-ci permettrait de mettre à jour très rapidement le résultat de l'analyse lorsque des règles sont retirées ou ajoutées à un modèle. Par ailleurs, une collaboration étroite avec les modélisateurs est toujours nécessaire pour identifier des nouvelles familles de propriétés d'intérêt.
Un autre axe de recherche est l'intégration de l'analyse statique dans des cycles de modélisations automatiques. En effet, les méthodes de fouille de la littérature basées sur l'intelligence artificielle et le traitement automatique des langages naturels  pourront bénéficier de l'analyse statique d'une part pour évaluer le bien fondé d'une étape de raffinement de modèle et d'autre part pour orienter les méthodes automatiques dans leur recherche de nouvelles règles.

En ce qui concerne la modélisation en Kappa, il est important de considérer non pas un réseau d'interactions biomoléculaires dans son  individualité, mais une famille de réseaux d'interactions pouvant représenter un système dans différents contextes cellulaires et ses évolutions potentielles. Les travaux sur la plate-forme de modélisation Kami vont dans ce sens \cite{DBLPjournals/tcbb/HarmerCLO19,DBLPconf/cmsb/HarmerO19}. Il est aussi important de proposer des méthodes pour assister le modélisateur dans la construction de modèles, afin d'agglomérer des informations partielles sur les interactions biomoléculaires en les raffinant progressivement. Une approche inspirée des approches déductives, qui assimile le processus de modélisation à une recherche de preuves assistée par ordinateur,  est très prometteuse \cite{DBLPjournals/corr/abs-1909-08236,husson_engphd}. Dans ce contexte, une analyse statique le plus tôt possible dans la chaîne de modélisation doit être développée pour aider au mieux le modélisateur dans sa tâche.

Améliorer l'interactivité des outils \cite{DBLPconf/cmsb/Boutillier19,DBLPjournals/bioinformatics/BoutillierMLMKF18} et un travail sur le rendu visuel des propriétés
\cite{DBLPjournals/tvcg/ForbesBLLBKF18} sont des enjeux cruciaux pour créer des outils utilisables pour des modélisateurs non experts en langage formel. Il est important d'intéresser un spectre plus large d'utilisateurs.
D'une part, c'est une source inépuisable de défis scientifiques qui permettent l'amélioration des outils. D'autre part, c'est nécessaire pour construire un nombre satisfaisant de modèles.

Les modèles sont de plus en plus grands, que ce soit en nombre de complexes biochimiques différents ou en nombre d'instances des complexes biochimiques. Évaluer leur comportement est primordial, mais difficile. Les méthodes exactes de réduction de modèles sont utiles, mais limitées, pour ce type de modèles. Il est important de développer des méthodes numériques approchées pour les sémantiques différentielles et stochastiques des modèles qui permettront de trouver un encadrement garanti de l'évolution du nombre d'instances ou de la concentration, selon le choix de la sémantique, de motifs d'intérêt au cours du temps, sous la forme  de paires de fonctions, elles-mêmes définies comme la solution d'un système différentiel ou comme les trajectoires d'un système stochastique. Des travaux préliminaires ont permis d'intégrer dans un cadre formel des méthodes de troncation de développement formel \cite{ken} ou des méthodes inspirées de la physique comme la tropicalisation \cite{trop}, tout en fournissant des bornes évoluant au cours de l'exécution des modèles sur les erreurs numériques accumulées. Il devrait également être possible de définir une version quantitative de l'analyse de flot d'information entre sites des protéines, afin de négliger les petits flots d'information, au prix d'une perte de précision dans les modèles réduits. Un cadre formel pour l'exécution numériquement approchée des modèles permettra d'interfacer les sémantiques différentielles et stochastiques de Kappa pour concevoir une sémantique hybride, plus adaptée à la description des interactions entre des complexes biochimiques géants rares et des petits complexes présents en très grand nombre.
